\lecture{10}{drp 26 April 12:40}{НенененененененеНе вводная}

\begin{теорема}
	Вероятность того, что максимум пути длины $n$ равен ... ($r \geq 0$), совпадает с положительным числом пары $p_{n,r}$ и $p_{n,r+1}$.
\end{теорема}
\begin{proof}
	Дано выше.
\end{proof}
\begin{зам}
	Если $r=0$, то
  \begin{gather*}
    P(S_{1} \leq 0, S_{2} \leq 0, \dots, S_{2n} \leq 0) = P(S_{1} \geq 0, S_{2} \geq 0, \dots, S_{2n} \geq 0) = u_{2n} \\
    u_{2n} = 2^{-2}\cdot \dbinom{2n}{n} \\
    p_{n,r+1} = 0 \\
    n = 2n \\
    p_{2n,0} = 2^{-2n}\cdot \dbinom{2n}{\frac{2n+0}{2}} = u_{2n}.
  \end{gather*}
\end{зам}

\begin{опр}
	Момент $M$ называется моментом первого достижения точки $r > 0$ (точка $(n,r)$), если все вершины ниже $r$:
  \[
    S_{1} < r, S_{2} < r, \dots, S_{n-1} < r, S_{n} = r
    .\]
  Ломаная обязательно пройдет через точку $(n-1, r-1)$.
\end{опр}
$M_{r-1}$: максимум пути из $(0,0)$ в $(n-1,r-1)$ равен $r-1$.
\begin{gather*}
	n= n-1, \; r = r-1 \\
  P(M_{r-1}) = p_{n-1,2r-2-r+1} - p _{n-1,2r-2+2-r+1}
\end{gather*}

\begin{теорема}
	Вероятность \(\phi_{r,n}\) того, что первое достижение $r$ произошло в момент времени $n$, равна
  \[
    \phi_{r,n} = \dfrac{1}{2}(p_{n-1,r-1} - p_{n-1,r+1})
    .\]
  (делим пополам, так как из точки $(n-1,r-1)$ в $(n,r)$ можно прийти с вероятностю $p=\frac{1}{2}$).
\end{теорема}

\begin{теорема}
	Вероятность того, что $r$-ое возвращение в начало произойдет в момент времени $n$, равна
  \[
    \phi_{r,n-r} = \dfrac{1}{2}(p_{n-r-1,r-1} - p_{n-r-1,r+1})
    .\]
\end{теорема}
\begin{proof}
	Рассмотрим все характерные ломаные.
  Характерными будем называть ломаные, идущие из $(0,0)$ в $(n,0)$ и все звенья их лежат ниже оси и ровно $n-1$ вершина лежит на оси.

  Всего существует $2^{r}$ ($r$ участков между нулями) ломаных, которые попадают на ось в данных точках (т.е одна характерная и все остальные).
  Все эти ломаные обладают свойством $r$-го попадания в $n$.
  Каждой характерной ломаной ставим в соответствие ломаную, которая получается вычеркиванием из характерной одного звена.
  Вычеркнем $r$ звеньев, у которых левые крайние точки звена лежат на оси.
  Остается $n-r$ звеньев.

  \missingfigure{Пример Рис.5}
  Попали в точку $(6,4)$. Имеет длину $n-r$ и первое достижение в этой точке $r$.
  Из каждой характерной ломаной строится ломаная, которая впервые достигает максимума $r$ в точке $n-r$.
\end{proof}

\section{Двойственные блуждания (двойственность)}

С помощью двойственных блужданий можно получать новые результаты, которые напрямую доказываются крайне тяжело.
Дана часть результатов, а остальные самим в Феллере (для крутых кубышек, что хотят оценку отлично/хорошо).
\begin{gather*}
	S_{n} = X_{1} + X_{2} + \dots X_{n} \\
  X_{i} = \begin{cases}
             1, p = \dfrac{1}{2} \\
            -1, p = \dfrac{1}{2}
          \end{cases}
  X_{1}^{*} = X_{n}, X_{2}^{*} = X_{n-1}, \dots , X_{n}^{*}=X_{1} \text{ -- двойственность }.
\end{gather*}

\begin{пример}
	\begin{gather*}
    n = 7 \\
    \text{исходное блуждание:}\\
    \begin{array}{|c|c|c|c|c|c|c|}
      \hline
      X_{1} & X_{2} & X_{3} & X_{4} & X_{5} & X_{6} & X_{7} \\
      \hline
      1 & -1 & -1 & 1 & -1 & -1 & -1 \\
      \hline
    \end{array} \\
    \begin{array}{|c|c|c|c|c|c|c|}
      \hline
      S_{1} & S_{2} & S_{3} & S_{4} & S_{5} & S_{6} & S_{7} \\
      \hline
      1 & 0 & -1 & 0 & -1 & -2 & -3 \\
      \hline
    \end{array} \\
    \text{двойственное блуждание:}\\
    \begin{array}{|c|c|c|c|c|c|c|}
      \hline
      X^*_{1} & X^*_{2} & X^*_{3} & X^*_{4} & X^*_{5} & X^*_{6} & X^*_{7} \\
      \hline
      -1 & -1 & -1 & 1 & -1 & -1 & 1 \\
      \hline
    \end{array} \\
    \begin{array}{|c|c|c|c|c|c|c|}
      \hline
      S_{1} & S_{2} & S_{3} & S_{4} & S_{5} & S_{6} & S_{7} \\
      \hline
      -1 & -2 & -3 & -2 & -3 & -2 & -3 \\
      \hline
    \end{array}\\
    \implies S_{k}^{*} = S_{n} - S_{n-k}
  \end{gather*}
  Таким образом:
  \begin{gather*}
    S_j^{*} > 0, \; \forall j = \overline{1,n} \\
    S_{n} - S_{n-j} > 0, \; \forall j \\
    S_{n} > S_{i}, \; i = \overline{0,n-1}
  \end{gather*}
\end{пример}

Для двойственной нахождение выше оси соответствует тому, что первые раз достигается конечная точка в точки $n$.
\missingfigure{Рис.6}
\begin{gather*}
	n = 2\nu \\
  P(S_{2\nu}^{*} > 0) = \dfrac{1}{2}u_{2\nu} = P(S_{2\nu} > S_{i})
\end{gather*}





%%% Local Variables:
%%% mode: xetex
%%% TeX-master: "master"
%%% End:
